\section{Тест с негладкими начальными данными}

\subsection{Постановка задачи}
Рассмотрим область $\Omega_x = [0,10]$. Для системы (\ref{system:1}) зададим 2 задачи, начальные и граничные условия которых определяются следующим образом:
\begin{equation}
\label{nonsmooth:1}
\begin{aligned}
  & \rho(0, x) = 
    \left\{
      \begin{aligned}
        & 2, x \in [4.5; 5.5] \\
        & 1, \text{иначе}
      \end{aligned}
    \right. \\
  & u(0, x) = 0, \; x \in [0; 10] \\
  & u(t, 0) = u(t, 10) = 0, \; t \in [0; T] 
\end{aligned}
\end{equation}
и
\begin{equation}
\label{nonsmooth:2}
\begin{aligned}
  & \rho(0, x)= 1, \; x \in [0; 10] \\
  & u(0, x) = 
    \left\{
      \begin{aligned}
        & 1, x \in [4.5; 5.5] \\
        & 0, \text{иначе}
      \end{aligned}
    \right. \\
  & u(t, 0) = u(t, 10) = 0, \; t \in [0; T] 
\end{aligned}
\end{equation}

Для обеих задач положим $f$ и $f_0$ из правой части (\ref{system:3}) тождественно равными нулю. \\

Суть эксперимента состоит в решении задач (\ref{nonsmooth:1}) и (\ref{nonsmooth:2}), причем вычисления следует проводить до момента времени $T = N_0 \tau$, при котором решение перестанет зависеть от времени (выйдет на стационар). 

Критерием выхода на стационар будем считать
$$
  \left\| V^{N_{0}} \right\|_C =
  \max_{m = 0 \dots M} \left| V_{m}^{N_{0}} \right| 
  \leq \varepsilon
$$
где величина $\varepsilon$ является достаточно малой и определяется опытным путем. \\

Кроме того, для проверки консервативности системы определим массу газа на шаге $n$:
$$ 
  m(n) = h \sum_{m=0}^{M} H_{m}^{n} 
       = h \sum_{m=0}^{M} \exp (G_{m}^{n}) 
$$
и введем функцию
$$ 
  \Delta_{m}(n) = \frac{m(n)-m(0)}{m(0)} 
$$

\newpage
\input{./tex/nonsmooth_test_1/common.tex}
\newpage
\input{./tex/nonsmooth_test_2/common.tex}

\newpage
\subsection{Вывод}
Выводы для обеих задач одинаковы и заключаются в следующем:
\begin{enumerate}
  \item По таблицам наблюдается зависимость времени выхода на стационар только от параметра $\mu$ : с уменьшением $\mu$ время выхода на стационар существенно увеличивается. Исходя из графиков ошибки для вложенных сеток решение не зависит от этих сеток.
  \item Анализируя графики для $\Delta_{m}$, можно сделать вывод о том, что система является консервативной при любых внешних параметрах. Потери массы составляют менее $1\%$. При этом зависимость $\Delta_{m}$ от $\tau$ незначительна, а от $h$ линейная. 
  \item Исходя из графиков для проверки цикличности решения, период колебаний не зависит от $\mu$, однако зависит от $C$, а именно с увеличением $C$ уменьшается период. При уменьшении $\mu$ «рисунок» становится более четким (т.е. более четкий гребень волны), что говорит о более медленном затухании, т.е. о большем времени стабилизации.
\end{enumerate}