\section{Задача о стабилизации осциллирующей функции}

\subsection{Постановка задачи}
Рассмотрим область $\Omega_x = [0,1]$. Для системы (\ref{system:1}) зададим 2 задачи, начальные и граничные условия которых определяются следующим образом:
\begin{equation}
\label{oscillating:1}
\begin{aligned}
  & \rho(0, x) = 2 + \sin (K \pi x), \; x \in [0; 1] \\
  & u(0, x) = 0, \; x \in [0; 1] \\
  & u(t, 0) = u(t, 1) = 0, \; t \in [0; T] 
\end{aligned}
\end{equation}
и
\begin{equation}
\label{oscillating:2}
\begin{aligned}
  & \rho(0, x)= 1, \; x \in [0; 1] \\
  & u(0, x) = \sin (K \pi x), \; x \in [0; 1] \\
  & u(t, 0) = u(t, 10) = 0, \; t \in [0; T] 
\end{aligned}
\end{equation}

Где $K$ - некоторое натуральное число. Для численных экспериментов желательно брать $10 K h \leq 1$. 
Также для обеих задач положим $f$ и $f_0$ из правой части (\ref{system:3}) тождественно равными нулю. \\

Суть эксперимента состоит в решении задач (\ref{oscillating:1}) и (\ref{oscillating:2}), причем вычисления следует проводить до момента времени $T = N_0 \tau$, при котором решение перестанет зависеть от времени (выйдет на стационар). 

Критерием выхода на стационар будем считать
$$
  \left\| V^{N_{0}} \right\|_C =
  \max_{m = 0 \dots M} \left| V_{m}^{N_{0}} \right| 
  \leq \varepsilon
$$
где величина $\varepsilon$ является достаточно малой и определяется опытным путем. \\


\newpage
\subsection{Численные эксперименты}
Рассматриваются задачи (\ref{oscillating:1}) и (\ref{oscillating:2}).
Зафиксируем $$ \tau = 10^{-3}, \; h = 10^{-2}, \; \varepsilon = 10^{-3}$$

Будем рассматривать зависимости 
$ p(\rho) = C \rho $ и $p(\rho) = \rho^{\gamma}$
и внешние параметры 
$$ (C, \mu) \in \{1, 10, 100\} \times \{0.1, 0.01, 0.001\}, \; \gamma = 1.4$$

Далее приведены таблицы зависимости времени стабилизации $N_0 \tau$ от параметров $\mu$, $C$, $K$ для обеих задач.
\input{./tex/oscillating_test/table_K_1.tex}
\input{./tex/oscillating_test/table_K_2.tex}

\subsection{Вывод}
Анализируя таблицы можно сделать следующие выводы:
\begin{enumerate}
  \item Время стабилизации зависит от четности параметра $K$ : при четных значениях время заметно выше, чем при нечётных. 
С уменьшением параметра $\mu$ время стабилизации увеличивается. 
С увеличением параметра $C$   время стабилизации уменьшается. 
\item С увеличением параметра $K$ время стабилизации падает. 
С увеличением параметра $C$ время стабилизации уменьшается. 
C уменьшением параметра $\mu$  время стабилизации увеличивается значительно для малых $K$ и незначительно для больших $K$.
\end{enumerate}




